创建于 2022-08-22<br>
关键词: 数据挖掘, 数据预处理, 数据正态化, Box-Cox 变换, 正态性检验.

从[*常见的数据预处理方法*](post/模式识别与机器学习/常见的数据预处理方法.md)中关于数据标准化的讨论知道，只有在数据本来就服从正态分布的情况下标准化处理后的数据才服从标准正态分布，但是绝大部分情况下实际生产中的原始数据不仅不会服从正态分布并且分布还很可能是完全未知的，那么是否有办法对数据进行适当处理使得处理后的数据能够近似服从正态分布呢？

答案是有的，这就是 Box-Cox 变换。假设某原始特征变量记为 $x$，经过变换后的特征变量记为 $x'$，如果 $x$ 的取值均大于 $0$，则 Box-Cox 变换定义为
$$
x' =
\begin{cases}
\frac{x^\lambda-1}{\lambda}, &\lambda\neq0 \\
\ln x, &\lambda=0
\end{cases}
$$
如果 $x$ 存在小于等于 $0$ 的数，引入参数 $\lambda_2$ 使得 $x+\lambda_2>0$，则 Box-Cox 变换定义为
$$
x'=
\begin{cases}
\frac{\left(x+\lambda_2\right)^{\lambda_1}-1}{\lambda_1}, &\lambda_1\neq0\\
\ln \left(x+\lambda_2\right), &\lambda_1=0
\end{cases}
$$
选取满足条件的 $\lambda_2$ 是一件非常容易的事情，实际上就是提前对 $x$ 进行一个平移变换，使得变换之后的变量均大于 $0$，然后再对平移变换之后的变量进行上面第一种 Box-Cox 变换即可，那么进行 Box-Cox 变换后的数据为什么就能近似服从正态分布呢？

其实，只要数据能够通过正态性检验就可以认为数据近似服从正态分布。

## 正态性检验
正态性检验是一类检验数据是否近似服从正态分布的方法统称，常用的正态性检验方法有偏度-峰度检验法、正态概率纸法、夏皮罗一威尔克检验法(Shapiro-Wilktest)，科尔莫戈罗夫检验法等。

在此仅尝试采用最常用的偏度-峰度检验法来从数学原理的角度进行理解。

假设有随机变量 $X$，其均值记为 $\mu$，标准差记为 $\sigma$，则偏度(Skewness)被定义为
$$
s = \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right] = \frac{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^3\right]}{\sigma^3}
$$
峰度(Kurtosis)被定义为
$$
k = \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right]=\frac{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^4\right]}{\sigma^4}
$$

这里顺便说一下，$\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^m\right]$ 为 $X$ 的 $m$ 阶中心矩，因此这里偏度是 $X$ 的 $3$ 阶中心矩除以标准差的 $3$ 次方，峰度是 $X$ 的 $4$ 阶中心矩除以标准差的 $4$ 次方，而我们熟知的方差 $Var\left(X\right)=\sigma^2=\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^2\right]$ 就是 $X$ 的 $2$ 阶中心矩。再顺带提一下，$\mathbb E\left[X^m\right]$ 为 $X$ 的 $m$ 阶原点矩，我们熟知的均值 $\mu=\mathbb E\left[X\right]$ 就是 $X$ 的 $1$ 阶原点矩。

## 关于偏度

现在假设$X$服从均值为$\mu$，标准差为$\sigma$的正态分布，令$Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$，由前述数据标准化的讨论知道$Z$服从标准正态分布，因此$Z$的概率密度函数为
$$
f\left(z\right) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{z^2}{2})
$$
分布函数为
$$
P\left(Z\leq z\right) = F\left(z\right) = \int_{-\infty}^z\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t
$$
现在令随机变量$Y=Z^3$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^3\leq y\right) \\
&= P\left(Z \leq y^{\frac{1}{3}}\right) \\
&= F\left(y^{\frac{1}{3}}\right)\\
&= \int_{-\infty}^{y^\frac{1}{3}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&= \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2})\mathrm{d}u^{\frac{1}{3}}\\
&= \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2})\frac{1}{3}u^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}u\\
&= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{y}\exp\left(-\frac{u^{\frac{2}{3}}}{2}\right)u^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}u\\
&= G\left(y\right)
\end{aligned}
$$
因此$Y$的概率密度函数为
$$
g\left(y\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}G\left(y\right)= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{-\frac{2}{3}}
$$
因此可以计算随机变量$X$的偏度$s$如下
$$
\begin{aligned}
s &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]\\
&= \mathbb E\left[Z^3\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}yg\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{3\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{\frac{1}{3}}\mathrm{d}y\\
&=0
\end{aligned}
$$
上式中$\exp\left(-\frac{y^{\frac{2}{3}}}{2}\right)y^{\frac{1}{3}}$为关于原点对称的奇函数，因此积分结果为$0$，所以最终可以得出服从正态分布的随机变量$X$的偏度为$0$。注意，严格来讲这里得出的结论其实是随机变量$X$服从正态分布是$X$的偏度为$0$的充分条件，但不一定是必要条件。从公式可以通俗理解，偏度其实就是相对均值左右两边的各边的所有数据偏离均值程度左右抵消后最终的一个整体的偏斜情况，也就是说很有可能只要是关于均值的对称分布，最终左右抵消后的偏度均为$0$，也即对称分布也是偏度为$0$的充分条件。

显然，正态分布是一种对称分布，也就是说正态分布很有可能是偏度为$0$的不必要条件。为了验证这个猜想只需要找一个非正态分布的对称分布来计算一下偏度即可。还是拿最简单的均匀分布来计算一下偏度，验证这个猜想。

现在假设随机变量$X$服从均匀分布$f\left(x\right)$，概率密度函数如下
$$
f\left(x\right)=
\begin{cases}
\frac{1}{b-a}, &a<x<b \\
0, &\text{其他} 
\end{cases}
$$
则随机变量$X$的均值$\mu$为
$$
\begin{aligned}
\mu &= \mathbb E\left[X\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}xf\left(x\right)\mathrm dx\\
&= \int_a^bx\frac{1}{b-a}\mathrm dx \\
&= \frac{1}{b-a}\frac{1}{2}x^2\bigg |_a^b\\
&= \frac{a+b}{2}
\end{aligned}
$$
而随机变量$X$的标准差$\sigma$为
$$
\begin{aligned}
\sigma &= \sqrt{\mathbb E\left[\left(X-\mu\right)^2\right]} \\
&= \sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}\left(x-\mu\right)^2f\left(x\right)\mathrm dx}\\
&= \sqrt{\int_a^b\left(x-\mu\right)^2\frac{1}{b-a}\mathrm dx}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(x-\mu\right)^3\bigg|_a^b}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(\left(b-\mu\right)^3-\left(a-\mu\right)^3\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{b-a}\frac{1}{3}\left(b-a\right)\left(\left(b-\mu\right)^2+\left(b-\mu\right)\left(a-\mu\right)+\left(a-\mu\right)^2\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-3a\mu+b^2-3b\mu+3\mu^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-3a\frac{a+b}{2}+b^2-3b\frac{a+b}{2}+3\left(\frac{a+b}{2}\right)^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(a^2-\frac{3}{2}a^2-\frac{3}{2}ab+b^2-\frac{3}{2}ab-\frac{3}{2}b^2+\frac{3}{4}a^2+\frac{3}{2}ab+\frac{3}{4}b^2+ab\right)}\\
&= \sqrt{\frac{1}{3}\left(\frac{1}{4}a^2-\frac{1}{2}ab+\frac{1}{4}b^2\right)}\\
&= \sqrt{\frac{\left(a-b\right)^2}{12}} \\
&= \frac{\sqrt{3}}{6}\left(b-a\right)
\end{aligned}
$$
现在令$Z=\frac{X-\mu}{\sigma}$，由前述数据标准化部分知道服从均匀分布的随机变量标准化处理后仍然服从均匀分布，概率密度函数为
$$
g\left(z\right) = \begin{cases}
\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}, &\frac{a-\mu}{\sigma}<z<\frac{b-\mu}{\sigma}\\
0, &其他
\end{cases}
$$
分布函数为
$$
P\left(Z\leq z\right) = F\left(z\right) = \int_{-\infty}^zg\left(z\right)\mathrm{d}t = \begin{cases}
0, &z\leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^z\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\mathrm dt, &\frac{a-\mu}{\sigma} < z < \frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &z \geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}
$$
现在令随机变量$Y=Z^3$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^3\leq y\right)\\
&= P\left(Z\leq y^{\frac{1}{3}}\right)\\
&= F\left(y^\frac{1}{3}\right) \\
&= \begin{cases}
0, &y^{\frac{1}{3}}\leq \frac{a-\mu}{\sigma}\\
\int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{y^{\frac{1}{3}}}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{b-u}{\sigma}}\mathrm dt, &\frac{a-\mu}{\sigma} < y^{\frac{1}{3}} < \frac{b-\mu}{\sigma}\\
1, &y^{\frac{1}{3}} \geq \frac{b-\mu}{\sigma}
\end{cases}\\
&= \begin{cases}
0, &y \leq \left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3\\
\int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\mathrm du^{\frac{1}{3}}, &\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3 < y <  \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3\\
1, &y \geq \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3
\end{cases}\\
&= H\left(y\right)
\end{aligned}
$$
概率密度函数为
$$
\begin{aligned}
h\left(y\right) &= \frac{\mathrm d}{\mathrm dy}H\left(y\right)\\
&= \begin{cases}
\frac{\mathrm d}{\mathrm dy}\int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}u^{-\frac{2}{3}}\mathrm du=\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}y^{-\frac{2}{3}}, &\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3 < y <  \left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3\\
0, &其他
\end{cases}
\end{aligned}
$$
因此可以计算服从均匀分布的随机变量$X$的偏度如下
$$
\begin{aligned}
s &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^3\right]\\
&= \mathbb E\left[Z^3\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right]\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty}yh\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \int_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^{\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3}y\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{1}{3}y^{-\frac{2}{3}}\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{3}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\frac{3}{4}y^{\frac{4}{3}}\bigg |_{\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^3}^{\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^3}\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^4-\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^4\right)\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\frac{b-\mu}{\sigma}-\frac{a-\mu}{\sigma}}\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^2+\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^2\right)\left(\left(\frac{b-\mu}{\sigma}\right)^2-\left(\frac{a-\mu}{\sigma}\right)^2\right)\\
&= \frac{1}{4}\left(\frac{b-\mu}{\sigma}+\frac{a-\mu}{\sigma}\right)\frac{\left(b-\mu\right)^2+\left(a-\mu\right)^2}{\sigma^2}\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\sigma^3}\left(a+b-2\mu\right)\left(a^2+b^2+2\mu^2-2b\mu-2a\mu\right)\\
&= \frac{1}{4}\frac{1}{\sigma^3}\left(a+b-2\frac{a+b}{2}\right)\left(a^2+b^2+2\mu^2-2b\mu-2a\mu\right)\\
&= 0
\end{aligned}
$$
因此从以上推导得知服从均匀分布的随机变量的偏度也为$0$，所以随机变量$X$服从正态分布是其偏度为$0$的充分不必要条件。

## 关于峰度

类似地，也可以计算服从正态分布的随机变量$X$的峰度，仍然用$Z$表示对$X$标准化处理后的随机变量，并假设随机变量$Y=Z^4$，则$Y$的分布函数为
$$
\begin{aligned}
P\left(Y\leq y\right) &= P\left(Z^4\leq y\right)\\
&= P\left(\lvert Z\rvert\leq y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&=P\left(-y^{\frac{1}{4}}\leq Z\leq y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&=F\left(y^{\frac{1}{4}}\right)-F\left(-y^{\frac{1}{4}}\right)\\
&= \int_{-\infty}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t-\int_{-\infty}^{-y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=\int_{-\infty}^0\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t + \int_{0}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t-\int_{-\infty}^{-y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=2\int_{0}^{y^{\frac{1}{4}}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{t^2}{2}\right)\mathrm{d}t\\
&=2\int_{0}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)\mathrm{d}u^{\frac{1}{4}}\\
&= 2\int_0^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)\frac{1}{4}u^{-\frac{3}{4}}\mathrm{d}u\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_0^{y}\exp\left(-\frac{u^{\frac{1}{2}}}{2}\right)u^{-\frac{3}{4}}\mathrm{d}u\\
&= G\left(y\right)
\end{aligned}
$$
因此$Y$的概率密度函数为
$$
g\left(y\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}G\left(y\right) = \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{y^{\frac{1}{2}}}{2}\right)y^{-\frac{3}{4}}
$$
所以峰度$k$可以计算如下
$$
\begin{aligned}
k &= \mathbb E\left[\left(\frac{X-\mu}{\sigma}\right)^4\right] \\
&= \mathbb E\left[Z^4\right] \\
&= \mathbb E\left[Y\right] \\
&= \int_{0}^{+\infty}yg\left(y\right)\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{0}^{+\infty}\exp\left(-\frac{y^{\frac{1}{2}}}{2}\right)y^{\frac{1}{4}}\mathrm{d}y\\
&= \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u^4\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^4\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^3\left(u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^3\mathrm{d}\left(-\exp\left(-\frac{u^2}
{2}\right)\right)\\
&= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\left(-u^3\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\bigg|_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u^3\right)\\
&=\frac{2}{\sqrt{2\pi}}\left(0+3\int_0^{+\infty}u^2\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u^2\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\left(u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\mathrm{d}u\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}u\mathrm{d}\left(-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\left(-u\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\bigg|_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}-\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\right)\\
&= \frac{6}{\sqrt{2\pi}}\int_0^{+\infty}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= 6\int_0^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{u^2}{2}\right)\mathrm{d}u\\
&= 6\times \frac{1}{2}\\
&= 3
\end{aligned}
$$
因此，服从正态分布的随机变量$X$的峰度值为$3$。也即随机变量$X$服从正态分布是其峰度为3的充分条件，那么是不是峰度为3的必要条件呢？（暂时没想通）

## 偏度-峰度检验法

有前述可知，随机变量$X$服从正态分布是其偏度为$0$的充分不必要条件，（充分不必要条件，那怎么能用偏度是否接近0来近似评估数据是否近似服从正态分布呢，暂时没想通，怀疑偏度-峰度检验法的正确性！）

通过以上推导知道了服从正态分布的随机变量的两个特性，一个是偏度为$0$，一个是峰度为$3$，因此可以很容易想到利用这两个特性来检验样本数据是否近似服从正态分布，简单说就是如果样本数据的偏度接近$0$，峰度接近$3$就很有可能近似正态分布。

为了统一和简单起见，有些文献资料会定义超额峰度(excess kurtosis)为$k_e=k-3$，有时也简称为峰度，所以有些文献资料表达样本数据是否近似服从正态分布只要看样本数据的偏度和峰度是否都接近$0$。

## 参考文献

[1] G.E.P. Box and D.R. Cox, “An Analysis of Transformations”, Journal of the Royal Statistical Society B, 26, 211-252 (1964).<br>
[2] 盛骤, 谢式千, 潘承毅. 概率论与数理统计[M]. 高等教育出版社, 2008.<br>
[3] 金秉福. 粒度分析中偏度系数的影响因素及其意义[J]. 海洋科学, 2012, 36(2):129-135.<br>
